---
weight: 420
title: "等比数列的求和公式"
description: ""
icon: "article"
date: "2026-02-01T15:11:26+08:00"
lastmod: "2026-02-01T15:11:26+08:00"
draft: false
toc: true
katex: true
---

我先介绍一下符号，

{{<katex>}}
$$
\begin{aligned}

& s_n=a_1+a_2+...+a_n\\
& s_{n-1}=a_1+a_2+...+a_{n-1}

\end{aligned}
$$
{{</katex>}}



这个求和公式的过程就是在解方程，

我们把 $s_n$ 和 $s_{n-1}$ 看作变量（如 $x$ 或 $y$）。

现在我们要列方程，

容易发现，$s_n$ 比 $s_{n}$ 多了一个 $a_n$ ，所以 $s_n-a_n$ 就等于 $s_{n-1}$，第一个方程如下：

$$
s_{n-1}=s_n-a_n
$$

第二个方程我们可以借助 $q$ 来求，

{{<katex>}}
$$
\begin{aligned}

& s_n=a_1+a_1\times q+...+a_1\times q^{n-1}\\
& s_{n-1}=a_1+a_1\times q+...+a_1\times q^{n-2}

\end{aligned}
$$
{{</katex>}}

我们在 $s_n$ 上提取一下$q$ 的公因式，

$$
s_n=a_1+q\times (a_1+...+a_1\times q^{n-2})
$$

观察得知，括号里的式子就是 $s_{n-1}$。

$$
s_n=a_1+q\times s_{n-1}
$$

这就是第二个方程。

把两个方程写在一起，

{{<katex>}}
$$
\begin{aligned}

& 1.s_{n-1}=s_n-a_n\\
& 2.s_n=a_1+q\times s_{n-1}

\end{aligned}
$$
{{</katex>}}

因为要求 $s_n$，所以方程从 $s_{n-1}$ 带入 $s_n$

$$
s_n=a_1+q(s_n-a_n)
$$

其中 $s_n$ 是要求的东西，也是变量，其他的东西是常量。我们把变量放在一起，常量放在一起。

我们先把两边同时减去一个 $a_1$，

$$
s_n-a_1=q(s_n-a_n)
$$

我们再把括号拆掉，

$$
s_n-a_1=q\times s_n-q\times a_n
$$

我们再把两边同时加上一个 $q\times a_n$，

$$
s_n-a_1+q\times a_n=q\times s_n
$$

我们再把两边同时减去一个 $s_n$，

$$
-a_1+q\times a_n=q\times s_n-s_n
$$

我们再把加法写在前面，减法写在后面，

$$
q\times a_n-a_1=q\times s_n-s_n
$$

我们再合并一下 $s_n$ 的同类项，

$$
q\times a_n-a_1=(q-1)\times s_n
$$

我们再把两边同时除以一个 $(q-1)$，

$$
(q\times a_n-a_1)\div (q-1)=s_n
$$

我们再把 $s_n$ 写前面，

$$
s_n=(q\times a_n-a_1)\div (q-1)
$$

把他写成分数，

$$
s_n=\frac{q\times a_n-a_1}{q-1}
$$

我们再把分子和分母同时乘一个 $-1$，再把正的写在前面，负的写在后面。这样看更优美。

$$
s_n=\frac{a_1-q\times a_n}{1-q}
$$

我们回顾等比数列通项公式：

$$
a_n=a_1\times q^{n-1}
$$

带入上面的公式，目地是让计算更简便，

$$
s_n=\frac{a_1-q\times (a_1\times q^{n-1})}{1-q}
$$

我们再提取一下 $q$ 的公因式，


$$
s_n=\frac{a_1-a_1\times q^n}{1-q}
$$

我们再提取一下 $a_1$ 的公因式，

$$
s_n=\frac{-a_1\times (q^n-1)}{1-q}
$$

我们再把 $-1$ 乘到括号里，

$$
s_n=\frac{a_1\times (1-q^n)}{1-q}
$$

例子：
将下面的等比数列相加：
$$
2, 4, 8, 16, 32, 64
$$

计算：

{{<katex>}}
$$
\begin{aligned}
& s_n\\
=~ & \frac{2\times (1-2^6)}{1-2}\\
=~ & \frac{2\times (1-64)}{-1}\\
=~ & \frac{2\times (-63)}{-1}\\
=~ & \frac{-126}{-1}\\
=~ & \frac{126}{1}\\
=~ & 126
\end{aligned}
$$
{{</katex>}}

检查：

{{<katex>}}
$$
\begin{aligned}
& 2+4+8+16+32+64\\
=~ & 64+16+32+8+4+2\\
=~ & 80+40+6\\
=~ & 120+6\\
=~ & 126
\end{aligned}
$$
{{</katex>}}

答：是 $126$

